 \documentclass[paper=a4, pagesize, DIV=calc, BCOR=12.5mm, twoside=on, onecolumn=on, open = any, titlepage =on, parskip =half-, headsepline = on, footsepline = on, chapterprefix = on, appendixprefix = off, fontsize = 12pt, numbers = noenddot, abstract = on]{scrbook}
\input{preamble}
\numberwithin{equation}{chapter}
%\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{fancy}
%\fancyhead{}
%\fancyhead[RO,LE]{\thepage}
%\fancyhead[RE]{\thechapter }
%\fancyhead[LO]{\thesection }
%\fancyfoot{}
%\fancyfoot[LE,RO]{Pamina M. Berg}  %Hier muss noch etwas geändert werden...
\usepackage{blindtext}
\usepackage{todonotes}

%\usepackage[german]{babel}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{setspace}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{beispiel}{Example}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{satz}{Theorem}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{bemerkung}{Remark}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{cor}{Corollary}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{prop}{Proposition}

\begin{document}
\newpage
\thispagestyle{plain}

\pagenumbering{Roman}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}

\include{titlepage}

\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage



\newpage
\listoffigures
\newpage
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\par \singlespacing
\chapter{Einleitung}
\onehalfspacing
Die Arbeit mit Robotern bereichert den Informatikunterricht und das Nachmittagsprogramm vieler Schulen seit Jahren. Auf spielerische Art und Weise sollen Schülerinnen und Schüler (im Folgenden SuS abgekürzt) mit einfachen Konstrukten der objektorientierten Programmierung umzugehen lernen. Dies geschieht zum einen mit Drag-and-Drop Softwareangeboten wie das standardmäßig mit ausgelieferte NXT Mindstorms Tool \todo{Referenz:NXT Software}, oder auch Enchanting. \todo{Referenz: Enchanting} Zum anderen bietet sich ab der Mittelstufe (Klasse 7 -- 10) die Arbeit mit BlueJ zur Erstellung erster selbstgeschriebener Programme an. Hierzu kann eine BlueJ Extension genutzt werden, die mit der Java Virtual Machine leJOS NXJ für NXT Robotern arbeitet.\\

Doch immer wieder stoßen Lehrkräfte in den Schulen auf Hardwareprobleme jeglicher Art, wie zum Beispiel das Fehlen von einer ausreichenden Anzahl an Robotern im Unterricht oder auch fehlende Firmwareupdates oder defekte Sensoren.\\
Auch ist das Zusammen- und wieder Auseinanderbauen der Roboter ein Aufwand, der nicht für den alltäglichen Unterricht geeignet sind. Um kleine Aufgaben mit Java zu lösen, wie zum Beispiel das Fahren einer S-Kurve oder das Anhalten einem bestimmten Punkt, muss bisher immer erst der Roboter gestartet, der Code in BlueJ verfasst, auf den Roboter übertragen und dieser dann zu einem geeigenete Parcours gebracht werden.\\

Um diese Probleme zu umgehen und den Einstieg in die objektorientierte Programmierung über die Benutzung von LEGO Mindstorm Robotern zu ermöglichen, soll im Rahmen dieser Masterarbeit eine Simulationsumgebung für die Arbeit mit LEGO Mindstorms NXT Roboter entstehen.\todo{Referenz}
\newpage
\par\singlespacing
\chapter{Ausgangssituation}

\par\singlespacing
\section{Das LEGO Mindstorms NXT System}
\onehalfspacing
Die ersten computergesteuerten LEGO Produkte wurden bereits 1986 veröffentlicht. In einer Zusammenarbeit von LEGO Education und dem Massachussettes Institute of Technology (MIT) wurde LEGO TC LOGO entwickelt. Dies war eine spezielle Abwandlung der Programmiersprache LOGO, mit der zusammengesetzte LEGO-Modelle gesteuert werden konnten \cite{rolling:14}.\\
Die Entwicklung eines programmierbaren LEGO-Steins begann 1988 und erreichte ihren Höhepunkt mit der Vorstellung des ersten MINDSTORMS Systems im Januar 1998, bei der der LEGO MINDSTORMS RCX Intelligent Brick, ein Microcomputer und somit das Kernstück des RCX-Systems, und das Robotics Invention System im Museum of Modern Art in London vorgestellt wurden.\\
Bereits zwei Monate nach Verkaufsstart wurde die FIRST LEGO League (FLL) gegründet -- eine Zusammenarbeit zwischen LEGO und FIRST (For Inspiration and Recognition of Science and Technology), die den Grundstein für die heute noch bestehende Wettbewerbsliga legte \cite{rolling:14}.\\
Die Vorstellung und der Verkaufsstart der Nachfolge-Roboter des RCX-Systems, den LEGO MINDSTORMS NXT Robotern, fand im August 2006 statt. Diese damals neu entwickelten Roboter sind auch, dank eines Updates in 2009, fast zehn Jahre später noch in den Schulen und Universitäten zu finden. Im April 2005 fand die erste FLL Weltmeisterschaft in Atlanta, Georgia, statt und bis heute bieten die Weltmeisterschaften einen Anlaufpunkt für Jugendliche auf der ganzen Welt, die ihr Können und ihre Roboter auf die Probe stellen wollen \cite{lego}.

\par \singlespacing
\section{Die Arbeit mit LEGO-Robotern im Unterricht}
\onehalfspacing
Die Arbeit mit Robotern im Unterricht bringt ein hohes Motivationspotential mit sich \cite[S.5]{stolt:01}. 
\subsection{Verankerung im Bildungsplan}


\section{Bisher verfügbare Softwarelösungen}
In diesem Kapitel wird nun eine Auswahl von verfügbaren und im Unterricht getesteten Softwarelösungen zur Programmierung der NXT Roboter vorgestellt.

\subsection{LEGO Mindstorms NXT}

\subsection{Enchanting}

\subsection{BlueJ}

\par \singlespacing
\section{leJOS}
\onehalfspacing
leJOS ist eine kleine Java Virtual Machine und stellt alle Klassen der NXJ API zu Verfügung, mithilfe derer Lego Mindstorms NXT Roboter in Java programmiert werden können \cite{lejos}.


\par \singlespacing
\chapter{Anforderungen an die Neuimplementierung}
\onehalfspacing
Nicht nur in der Schule, sondern insbesondere in der Wissenschaft spielt Simulation in der Robotik eine wichtige Rolle \cite[S.13]{hertzberg:12}. Die Anforderungen, die an die wissenschaftlichen Simulationsumgebungen der Robotik gestellt werden, fassen \textsc{Hertzberg, Lingemann} und \textsc{Nüchter} wie folgt zusammen:
\begin{itemize}
\item \emph{"`Die Umgebung muss hinreichend gut simuliert sein. Die Simulation einer Flughafenterminalhalle muss zum Beispiel "`zufällig"' umherlaufende Fluggäste mit Gepäck und Transportkarren umfassen.}
\item \emph{Der Roboter in seiner Funktionalität muss hinreichend gut simuliert sein. Das betrifft seine Aktionen wie auch seine Sensorik.}
\item\emph{ Relevante Ungenauigkeit technischer Sensoren und Effektoren muss abgebildet werden. Kann zum Beispiel im realen Bild einer Kamera auf dem Roboter ein Orientierungspunkt im Gegenlicht der Fensterfront unsichtbar werden, muss die Simulation diesen Effekt reproduzieren.}
\item \emph{Die "`Wahrheit"' im Simulator ist tabu! Natürlich ist im Simulator der Zustand jedes simulierten Objekts präzise bekannt, einschließlich der Position, Richtung und Geschwindigkeit des Roboters. Die Roboterkontrollsoftware darf hierauf nicht zugreifen, um Information über die Umgebung zu erhalten -- das geht nur über die simulierten Sensoren. (Für die externe Bewertung des Roboterverhaltens ist der Vergleich zwischen der Wahrheit im Simulator und der Information in der Roboterkontrollsoftware aber erlaubt.)}
\item \emph{Der Simulator sollte für den simulierten Roboter die identische Schnittstelle wie der reale Roboter zwischen Roboterkontrollsoftware einerseits und Robotersensorik und -aktuatorik andererseits verwenden; die Roboterkontrollsoftware soll also code-identisch für den realen oder den simulierten Roboter verwendet werden."'} \cite[S.14]{hertzberg:12}
\end{itemize}

In den folgenden beiden Unterkapiteln werden nun die Anforderungen an die Neuimplementierung des Simulator-Prototyps für LEGO Mindstorms NXT Roboter aus Sicht der Schüler und und der Lehrer dargestellt, sowie Parallelen und Unterschiede zu den oben dargestellten herausgearbeitet.

\section{Schülerperspektive}
\label{sec:schüler}
\onehalfspacing
Da es sich bei der Simulationsumgebung um einen Prototypen handelt, der möglicherweise schon ab der fünften, regelmäßig aber ab der siebten Klasse eingesetzt werden soll, steht ein Augenmerk ganz besonders im Fokus: die Einfachheit. Sowohl in der Bedienung des Simulators als auch im Aussehen sollten klare und leicht erkennbare Strukturen vorherrschen.
\par \singlespacing
\section{Lehrkraft}
\label{sec:lehrkraft}
\par \onehalfspacing
Für Lehkräfte ist es erfahrungsgemäß wichtig, dass die Simulationsumgebung alle essentiellen Bausteine in der Programmierung zur Verfügung stellt. Hierzu gehört das Austesten des Fahrens mithilfe einer Schleife, sowie der verschiedenen Sensoren. Hierzu sollte es eine Auswahl an verschiedenen Parcours geben, damit der Fokus bei jedem Parcours auf einer einzigen Sache liegt. Sollen etwa die angebauten Lichtsensoren getestet werden, so bietet es sich an, den Parcours einfach aus einem weißen Hintergrund und einer schwarzen Linie, die entweder senkrecht in der Nähe des Roboters platziert ist, oder als S-Kurve eine Teilstrecke des realen Labyrinths darstellt, bestehen zu lassen.\\
Des weiteren ist es wichtig, dass sich Lehrerinnen und Lehrer schnell in die Simulationsumgebung einarbeiten können, um bei Fragen der SuS sofort Hilfe leisten zu können.

\par \singlespacing
\section{Erweiterbarkeit} \label{sec:erweiterbarkeit}
\onehalfspacing




\chapter{Entwickelte Software}



\section{Beschreibung der Software}



\section{Softwarearchitektur}

\newpage
\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}

\newpage
\input{bibliography}
\newpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
"Hiermit versichere ich, dass ich die Arbeit selbstständig verfasst und keine anderen als die angegebenen Hilfsmittel – insbesondere keine im Quellenverzeichnis nicht benannten Internet-Quellen – benutzt habe, die Arbeit vorher nicht in einem anderen Prüfungsverfahren eingereicht habe und die eingereichte schriftliche Fassung der auf dem elektronischen Speichermedium entspricht."\\

Hamburg, \today \hspace*{\fill} \dots \dots \dots \dots \dots \dots \dots\\
\hspace*{\fill} Pamina Maria Berg $\,$
\end{document}